%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\section {Fazit}
\label {sec:conclusion}

Am Ende dieses Projektes steht nun eine voll funktionsfähige
Entwicklungsplattform für Embedded Linux. Das zu Anfang erdachte Konzept hat
sich bewährt und die Weichen sind gestellt, um daraus ein verkaufsfähiges
Produkt zu machen. Projekte wie das Yocto Buildsystem oder der Bootloader
U-Boot machen deutlich, dass Linux, auch abseits von Android, einen festen
Platz im Segment der kommerziellen Entwicklung von Embedded Devices eingenommen
hat. Das zeigt auch die große und vielfältige Verfügbarkeit von CPU-Boards, die
mit Embedded Linux ausgeliefert werden.

Viele der Hindernisse im Rahmen dieser Arbeit waren abzusehen. Dass allerdings
so viel Aufwand betrieben werden musste, um Software anzupassen, die eigentlich
vom Hersteller der Hardware mitgeliefert wird, war dann doch überraschend! Dies
zeigt sehr deutlich, dass der Trend in Richtung Embedded Linux auch eine
Schattenseite hat. Viele Firmen, die im Moment versuchen diesen Trend
mitzugehen, haben noch nicht vollständig verstanden, was es bedeutet, sich auf
Linux und die OpenSource Szene einzulassen.

Hier zählt nicht nur funktionierende Software und hier gibt es auch keine
Deadlines, die einzuhalten sind. Die OpenSource Szene ist auch keine
Freibier-Veranstaltung, wo jeder sich seinen Humpen abzapfen kann. Wer sich auf
Linux einlässt, muss seinen Beitrag leisten.

Auch große Firmen, wie Intel oder Atmel, haben dies in den letzten Jahren
lernen müssen und finanzieren inzwischen eigene Entwicklungsabteilungen, die
sich darum kümmern, dass ihre Produkte mit Linux oder dem U-Boot Bootloader
funktionieren.

Und die IMKO GmbH, als kleines mittelständisches Unternehmen, wird auch ihren
Beitrag leisten müssen. Die Portierung des U-Boots auf das Stamp9G20 Board war
ein erster Anfang, aber der Gegenwert, ein eigenes Betriebssystem, war diesen
Aufwand wohl zweifelsohne wert!

% vim: set tabstop=2 softtabstop=2 shiftwidth=2 expandtab:
